\documentclass[xcolor={table}, hyperref={unicode}]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{array}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{minted}


\setlength{\epigraphwidth}{\textwidth}


\graphicspath{ {images/} }


\usetheme{CambridgeUS}

\title{Отказоустойчивые распределенные системы}
%\subtitle{Введение}

\author{Ярослав Леонов}
\date{Осень, 2017}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
  \vfill
  \centering
  \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
    \usebeamerfont{title}\insertsectionhead\par%
  \end{beamercolorbox}
  \vfill
  \end{frame}
}

\newcommand {\framedgraphic}[2] {
\begin{frame}{#1}
    \begin{figure}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{#2}
        \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}
}

\section{Повторение}
\begin{frame}
    \begin{itemize}
        \item Что смешного в фразе "Руководство компании\texttrademark\  демонстрирует византийскую форму отказа"?
        \pause
        \item Почему не смешна фраза "Алексей демонстрирует признаки византийского отказа"?
        \pause
        \item Синхронные вычисления требуют глобальных часов для управления старта тактами?
        \pause
        \item Приведите пример SSM (Synchronous shared memory) системы
        \pause
        \item Приведите пример SMP (Synchronous message passing) системы
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Теорема Фишера, Линч и Патерсона}
\framedgraphic{FLP теорема}{FLP-preamble}

\begin{frame}{Постановка}

    \begin{theorem}{FLP impossibility}
        В асинхронной системе построенной на передаче сообщений (AMP) не существует алгоритма консенсуса допускающего \textit{Crash} хотя бы одного процесса
    \end{theorem}

    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item Мы допускаем отказ типа \textit{Crash}, т.е. докажем невозможность для любого более широкого класса отказов
            \item Фактически мы докажем, что ни один процесс не примет решения
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{block}{Пререквизиты}
        \begin{itemize}
            \item Будем считать, что процессы выбирают из множества \{0, 1\}
            \item Будем считать, что сеть надёжна. Т.е. все сообщения будут рано или поздно доставлены исправным процессам
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause

    \begin{block}{Вопросы на понимание}
        \begin{itemize}
            \item Почему все процессы не могут просто всегда решать 0?
            %\pause
            \item Какое свойство консенсуса это нарушит?
            %\pause
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{block}{Состояние системы}
        Введём понятие "Состояния системы"\ GS.
        \begin{itemize}
            \item В \textit{GS} войдёт состояние процессов. Мы договаривались, что работа процесса
                состоит из набора атомарных событий $e_i^x$.
            \item События бывают трёх типов: внутренние, отправка сообщения \textit{send($p_i$, m)}\ и получение сообщения \textit{recieve($p_j$)}.
            \item Состояние сети можно описать как множество пересылаемых сообщений. Вызов процессом $p_i$\ функции \textit{recieve($p_j$)} удаляет
                из множества случайное сообщение от $p_i$\ к $p_j$ или ничего не делает.
        \end{itemize}
    \end{block}

\end{frame}
\begin{frame}

    \begin{block}{Валентность состояния}
        \begin{itemize}
        \item Определим функцию $v(GS)$, возвращающую значение консенсуса для состояния GC. Функция может вернуть \{0\}, \{1\}\ или \{0, 1\} в случае неопределённости.

        \item Валетностью системы будем называть результат функции $v(GS)$. Т.е. система может нахоидться в трёх состояния \textit{0-valent} при $v(GS)=0$, \textit{1-valend} или \textit{bivalent}.
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Ввод алгоритма}
        \begin{itemize}
            \item Через $\overrightarrow{I} = \{in_0, in_1, \ldots, in_n\}$ обозначим вектор начальных значений $in_i$ для процесса $p_i$.
            \item Положим $\overrightarrow{I_0} = \{0, 0, \ldots 0\}$. $\overrightarrow{I_1} = \{1, 1, \ldots, 1\}$.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{theorem}{Существует бивалентное начальное состояние}
    \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}

    \begin{block}{Докажем от противного}
        \begin{enumerate}
            \item Ввод $\overrightarrow{I_0}$\ даст 0-валентное состояние. $\overrightarrow{I_1}$\ --- 1-валентное.
            \item Отсортируем вводы $\overrightarrow{I_i}$ лексикографически и найдём два соседних $\overrightarrow{I_a}$\ и $\overrightarrow{I_b}$\ с разной валентностью 0 и 1 соответственно.
            \item Очевидно, что $\overrightarrow{I_a}$\ и $\overrightarrow{I_b}$\ отличаются одним битом,  и пусть этот бит принадлежит процессу $p_i$
        \end{enumerate}
        \pause

        Если существует алгоритм консенсуса, то:
        \begin{enumerate}
            \item При отказе процесса $p_i$\ после ввода $\overrightarrow{I_a}$\ система должна решить 0
            \item При отказе процесса $p_i$\ после ввода $\overrightarrow{I_b}$\ система должна решить 1
        \end{enumerate}

        Но это невозможно, т.к. после отказа $p_i$\ состояние системы будет неразличимо для остальных процессов.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
    \begin{theorem}{}
        Пусть есть бивалентное состояние системы $C$\ и есть сообщение $e=(p, m)$\ применимое к этой конфигурации. Пусть $\mathcal{D}$\ --- множество состояний, достижимых из $C$\ без применения $e$. И пусть $\mathcal{H} = e(\mathcal{D}) = \{ e(E) : E \in \mathcal{D}\}$\ --- множество состояний в которые переходят состояния $\mathcal{D}$\ после применения $e$. Тогда $\mathcal{H}$\ содержит хотя бы одно бивалентное состояние.
    \end{theorem}

    \begin{block}{}
        Доказывать будем от противного. Пусть все состояния $\mathcal{H}$\ одновалентные, т.е. или 0-валентные  или 1-валентные.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
    \begin{block}{Докажем, что $\mathcal{H}$\ содержит как 0-валентные, так и 1-валентные конфигурации}
        \begin{itemize}
            \item Пусть $E_0$ -- 0-валентная конфигурация достижимая из $C$. Она существует, т.к. $C$\ --- бивалентна.
            \pause
            \item Если $E_0 \in \mathcal{D}$, то $F_0 = e(E_0)$\ и $F_0 \in \mathcal{H}$
            \pause
            \item Если $E_0 \notin (\mathcal{D} \cup \mathcal{H})$\ , то существует $F_0 \in \mathcal(H)$\ из которого $E_0$ достижимо
            \pause
            \item $v(E_0) =  v(F_0)$\ т.к. мы предположили, что у $C$\ нет бивалентных потомков в $\mathcal(H)$
            \pause
            \item В любом случае $F_0 \in \mathcal{H}$\ и $v(F_0) = 0$, что и требовалось доказать.
            \pause
            \item Случай 1-валентной конфигурации доказывается аналогично
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\framedgraphic{}{flp_lemma2-fig-1}

\begin{frame}{Доказательство}
    \begin{block}{Теперь докажем саму теорему}
        Для начала введём определение
    \end{block}
    \begin{block}{Соседние конфигурации}
        Назовём конфигурации соседними, если их отделяет доставка одного сообщения.
    \end{block}

    \pause
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item Несложно показать, что существуют две соседние конфигурации $C_0$\ и $C_1$\ такие, что $D_i = e(C_i) | i \in \{0,1\}$\ и $D_i$\ --- i-валентная.
            \item Для определённости положим $C_1 = e'(C_0)$\ и $e' = (p', m')$
            \item Рассмотрим два случая $p = p'$\ и $p \ne p'$

        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Случай $p \ne p'$}
    \begin{block}{}
        Тогда мы можем "задержать"\ доставку $e'$\ и получить $e'(D_0) = D_1$, что невозможно в силу определения моновалентности
    \end{block}

    \begin{figure}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth,height=0.6\textheight,keepaspectratio]{flp_lemma2-fig-2-small}
        \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Случай $p = p'$}
%    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item Рассмотрим некоторую цепочку событий $\beta$\ в которой процесс $p$ ничего не делает и пусть $A = \beta(C_0)$ \ и $A$\ --- одновалентное.
            \item Тогда $\beta$\ применима к $D_i$\ и пусть $E_i = \beta(D_i)$\ для $i = \{0,1\}$
            \item Так же $e(A) = E_0$\ и $e(e'(A)) = E_1$, т.е. $A$ --- бивалентно
        \end{itemize}
%    \end{block}

    \begin{figure}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{flp_lemma2-fig-3-lynch}
        \end{center}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
    \begin{block}{Доказательство теоремы}
        \begin{itemize}
            \item Существует начальная бивалентная конфигурация по лемме 1.
            \item Лемма 2 позволяет нам перейти из бивалентного состояние в бивалетное
            \item Покажем, что мы можем построить бесконечное выполнение не переходящее в моновалентное
                состояние и сохраняющее требования модели выполнения
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause

    \begin{block}{Выполнение}
        \begin{itemize}
            \item Процессы положим в очередь в произвольном порядке
            \item Все сообщения будем класть в очередь в порядке их отправки
            \item Итерация алготима извлекает из очереди процессов один и доставляет ему сообщения в порядке очереди, после чего процесс
                кладётся в конец очереди
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
    \begin{block}{Бесконечное выполнение}
        \begin{itemize}
            \item Пусть $e=(p, m)$\ сообщение, которое мы хотим доставить извлечённому из очереди процессу на очередной итерации
            \item По лемме 2 мы можем выполнить некоторое выполнение, задерживающее $e$\ и перейти в бивалентное состояние, в котром $e$\ будет
                последним доставленным сообщением.
            \item Проводим итерацию до бесконечности
        \end{itemize}
    \end{block}

\end{frame}

\section{Другие формулировки задачи консенсуса}

\begin{frame}{Другие формулировки задачи консенсуса}
    \begin{block}{The Byzantine agreement problem}
        Есть выделенный процесс $G$\ у которого есть начальное значение $I$. И есть $n$\ процессов $p_i$.

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Agreement} Все исправные процессы решают одно и то же значение
            \item \textbf{Validity} Если $G$\ исправен, то все исправные значения решают значение $I$
            \item \textbf{Termination} Каждый исправный процесс рано или поздно примет какое-то решение
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}

        Другое название этой задачи: "Terminating Reliable Broadcast".
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Другие формулировки задачи консенсуса}
    \begin{block}{The interactive consistency problem}
        Есть N процессов, каждый из которых имеет начальное значение $v_i$. Все исправные процессы должны выбрать вектор значений $\overrightarrow{V}$\ такой, что:

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Agreement} Все исправные процессы решают один и тот же вектор $\overrightarrow{V}$
            \item \textbf{Validity} Если процесс $i$\ --- исправен, то $\overrightarrow{V}[i] = v_i$, или любое другое число в случае отказа $p_i$
            \item \textbf{Termination} Каждый исправный процесс рано или поздно примет решение
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}
\begin{comment}
\begin{frame}{}
Distributed transaction commit
Database transactions require the commit operation to preserve the ACID
properties (atomicity, consistency, integrity, durability) of transactional
semantics. The commit operation requires polling all participants whether the
transaction should be committed or rolled back. Even a single rollback vote
requires the transaction to be rolled back. Whatever the decision, it is con-
veyed to all the participants in the transaction. Clearly, this can be seen to be a
consensus problem. Exercise 14.5 asks you to formally prove that distributed
commit is not solvable under a crash failure.
Despite the unsolvability of the distributed commit problem under crash
failure, the (blocking) two-phase commit and the non-blocking three-phase
commit protocols do solve the problem. This is because the protocols use
a somewhat different model in practice, than that used for our theoretical
analysis of the consensus problem. The two-phase protocol waits indefinitely
for a reply, and it is assumed that a crashed node eventually recovers and sends
in its vote. Optimizations such as presumed abort and presumed commit are
pessimistic and optimistic solutions that are not guaranteed to be correct under
all circumstances. Similarly, the three-phase commit protocol uses timeouts
to default to the “abort” decision when the coordinator does not get a reply
from all the participants within the timeout period.
\end{frame}
\end{comment}

\begin{frame}
\begin{center}
    \Large Упражнение:
\end{center}

\begin{center}
    Придумайте идею доказательства идентичности формулировок задачи о консенсусе
\end{center}

\end{frame}

\framedgraphic{Разрешимость консенсуса}{consensus_solvability}


\section{CAP теорема}
\framedgraphic{Eric Brewer keynote}{cap_podc_brewer}

\framedgraphic{CAP теорема}{cap_proof}

\begin{frame}{Постановка}
    Рассмотрим распределённую систему, реализующую, например, базу данных и потребуем от неё 3 свойства:

    \begin{block}{Consistency}
        Под косиснетностью будем понимать лианеризуемость. Распределённая структура данных должна быть линеаризуемой.
    \end{block}
    \begin{block}{Availability}
        Доступность означает, что любой запрос полученный исправным процессом должен быть обработан. Ограничений на время обработки нет, но система должна переживать серьёзные отказы сети.
    \end{block}
    \begin{block}{Partition tolerance}
        Устойчивость к сетевому разделению подразумевает, что произвольное число сообщений может теряться. Или процессы
        могут разделиться на две группы между которыми не будет связанности.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{theorem}{}
        В асинхронной распределённой системе невозможно имплементировать базу данных удовлетворяющую CAP свойствам.
    \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
    \begin{block}{}
    \begin{itemize}
            \item Пусть это не так и в системе есть хотя бы 2 процесса
            \item Разобъём процессы на две непересекающиеся группы \{$G_1$, $G_2$\}
            \item Пусть $v_0$\ --- начальное состояние базы

        \end{itemize}
    \end{block}

    \pause
    \begin{block}{}
        \begin{itemize}
            \item Рассмотрим выполнение $\alpha_1$\ в котором была единственная запись в группе \{$G_1$\} и пусть мы записали $v_1$
            \item Потребуем потери сообщений между \{$G_1$, $G_2$\}
            \item Рассмотрим выполнение $\alpha_2$\ в котором было единственное чтение в группе \{$G_2$\}, и оно могло вернуть только $v_0$
        \end{itemize}
    \end{block}

    \pause
    \begin{block}{}
    \begin{itemize}
        \item рассмотрим выполнение $\alpha = \alpha_1 \alpha_2$. Для процессов $G_2$\ выполнение $\alpha$\ неотличимо от $\alpha_2$, т.е. чтение по-прежнему возвращает $v_0$
        \item Выполнение $\alpha$ нарушает свойство атомарности
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Упражнения}
\begin{itemize}
    \item Придумайте CP систему
    \item Придумайте AP систему
    \item Придумайте СA систему
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
    \item CAP теорама подразумевает модель сети слишком пессимизирующую реальные сети
    \item Лианеризуемость --- сильное свойство атомарных объектов
\end{itemize}
\pause

\begin{center}
    \alert{\Large Можем ли мы понизить требования и найти решение?}
\end{center}
    \pause

    \begin{block}{Новая формулировка}
        \begin{itemize}
            \item Разрешим процессам иметь локальные часы идущие с одинаковой скоростью, но несогласованные
            \item Введём верхнюю границу на время доставки сообщения $t_{msg}$
            \item такая система называется частично-синхронной
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}


    \begin{block}{t-Connected Consistency}
        Будем называть такой косистентностью ситуацию когда выполняются два свойства:

        \begin{itemize}
            \item Выполнение, во время которого не было потери сообщений -- атомарное
            \item При выполнении с потерями существует частичный порядок P такой что:
                \begin{enumerate}
                    \item P упорядочивает все операции записи и упорядочивает все операции чтения относительно записи
                    \item Чтение возвращает значение последней записи относительно P или начальное значение, если нет предыдущей записи в P
                    \item P сохраняет порядок операций чтений и записи обработанных каждым узлом
                    \item Если операции $\alpha$\ и $\beta$ разделяет интервал дольше $2*t_{msg}$\ в котором не было потерь, и $\alpha$\ завершилась до него, а $\beta$\ началась после, то операции упорядочены в P
                \end{enumerate}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Реализация}
Есть выделенный процесс C, хранящий оригинал данных.

\begin{itemize}
    \item \textit{read} на узле A обрабатывыется через запрос
        последней версии данных у узла C. Если удалось получить
        ответ за $2 * t_{msg}$, то запоминаем новое значение и возвращаем
        результат. Если нет, то возвращаем последнее известное значение.
    \item \textit{write} на узле А тоже проксируется на C, но в случае таймаута
        вернёт клиенту подтверждение, а сам узел будет периодически перепосылать
        запрос на запись нового значения.
    \item \textit{write} на узле C присваивает изменению номер и запоминает. Периодически
        C перепосылает всем узлам свежее значение данных.
\end{itemize}

\begin{theorem}{}
    Предложенный алгоритм является t-Connected Consistent
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
    \begin{block}{Атомарность без потерь}
        В ситуации отсутствия потерь точкой линеаризации можно выбрать обработку запроса узлом C. Таким образом мы зададим глобальный порядок на всех операциях за этот интервал времени.
    \end{block}

    \begin{block}{Пункты 1, 2 и 3}
        Узел C задаёт глобальный порядок на всех операциях записи, т.к. он присваивает им номера. Операции чтения упорядочим сразу после соответствующей записи.

        Критерий 3 достигается обработкой запросов в порядке получения
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
Осталось доказать пункт 4. Рассмотрим 4 случая в которых две операции разделал интервал $T > t_{msg}$\ в котором не было потерь.\pause

\begin{block}{write и следующий за ним read}
после write прошло достаточно времени, чтобы C успел узнать об этой записи, присвоить ей номер, анонсировать её (или последующую запись) и узел обработвщий вторую операцию X должен был успеть получить этот анонс
\end{block}
\pause
\begin{block}{write и следующий за ним write}
после write прошло достаточно времени, чтобы C успел узнать об этой записи и присвоить ей номер.
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}{Доказательство}
\begin{block}{read и следующий за ним read}
первый read упорядочивается после записи $\phi$. Мы знаем, что $\phi$\ и второй read упорядочены, т.е. второй read не мог вернуть значения моложе записи $\phi$
\end{block}
\pause
\begin{block}{read и следующий за ним write}
Аналогично ситуации read read второй write упорядочится позже
\end{block}


\end{frame}

\framedgraphic{примеры CAP систем}{cap_visual_model}

\framedgraphic{критика CAP теоремы}{cap_busted}

\begin{frame}{критика CAP теоремы}
    \begin{itemize}
        \item Как можно критиковать теораму?
    \end{itemize}

\end{frame}

\framedgraphic{Варианты консистентности}{consistency_models}
\framedgraphic{Разрешимость консистентности CAP}{cap_consistency}

\section{ACID}
\begin{frame}
    \begin{block}{Свойства баз данных}
        \begin{itemize}
            \item Базы данных (не обязательно распределённые) обычно имеют более одного клиента. Так или иначе, эти клиенты конкурируют за доступ к базе.
            \item Клиент работает с базой данных выполняя операции, операции группируются в транзакции.
            \item База данных должна давать клиентам гарантии, описывающие как они будут влиять друг на друга
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{ACID}
        Наиболее популярным из стандартов для баз данных стал ACID, определяющий 4 свойсва БД

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Atomicity}~--- Атомарность
            \item \textbf{Consistency}~--- Согласованность
            \item \textbf{Isolation}~--- Изолированность
            \item \textbf{Durability}~--- Устойчивость
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{block}{Атомарность}
        Либо все операции транзакции когда-нибудь будут применены, или ни одна операция не будет применена. Т.е. отказы, потеря питания или
        ошибки выполнения не должны на это влиять.

        \begin{itemize}
            \item Когда другие клиенты увидят результат транзакции?
            \item Увижу ли я результат своей транзацкии сразу?
            \item Будет ли порядок для разных клиентов одинаковым?
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Согласованность}
        Гарантирует, что результатом транзакции будет корректное состояние базы данных.

        \begin{itemize}
            \item Под корректным состоянием тут понимается условие соблюдения правил базы данных, например требования целостности, триггеров или каскадных откатов транзакций.
            \item Consistency из ACID совсем не то же, что в CAP.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{block}{Изолированность}
         Гарантирует, что конкурентное выполнение транзакций
        приведёт базу данных в состояние идентичное последовательному их применению.

        \begin{itemize}
            \item Когда записи транзакции увидят другие клиенты?
            \item Увижу ли я собственные незакоммиченные записи?
            \item Различают разные степени изоляции, т.к. это одно из наиболее тяжёлых свойств
                \begin{enumerate}
                    \item Serializable
                    \item Repeatable reads
                    \item Read committed
                    \item Read uncommitted
                \end{enumerate}
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Устойчивость}
        Гарантирует, что применённая транзакция останется в истории базы данных навсегда.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Степени изоляции транзакций}
    \begin{block}{}
        Уровни изоляции принято описывать через наборы возможных влияний параллельных транзакций.
    \end{block}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
                    & Dirty reads & Non-repeatable reads & Phantoms\\
    \hline
    \hline
    Read Uncommitted& {\cellcolor{red}} возможно& {\cellcolor{red}} возможно    & {\cellcolor{red}} возможно \\
    \hline
    Read Committed  & {\cellcolor{green}} нет & {\cellcolor{red}} возможно    & {\cellcolor{red}} возможно \\
    \hline
    Repeatable Read & {\cellcolor{green}} нет & {\cellcolor{green}} нет	& {\cellcolor{red}} возможно \\
    \hline
    Serializable    & {\cellcolor{green}} нет & {\cellcolor{green}} нет & {\cellcolor{green}} нет \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

    \begin{block}{Dirty reads}
        Чтение может вернуть изменения вызванные транзакцией, которая впоследствии не подтвердится.
    \end{block}

\hfil Transaction 1 \hfil   \hfil Transaction 2 \hfil

\begin{flushleft}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 1 */
SELECT age FROM users WHERE id = 1;
/* will read 20 */
\end{minted}
\end{minipage}\end{flushleft}

\begin{flushright}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 2 */
UPDATE users SET age = 21 WHERE id = 1;
/* No commit here and ROLLBACK later*/
\end{minted}
\end{minipage}
\end{flushright}

\begin{flushleft}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 1 */
SELECT age FROM users WHERE id = 1;
/* will read 21 */
\end{minted}
\end{minipage}\end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

    \begin{block}{Non-repeatable reads}
        Повторное чтение может вернуть другое состояние строки
    \end{block}

\hfil Transaction 1 \hfil   \hfil Transaction 2 \hfil

\begin{flushleft}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 1 */
SELECT * FROM users WHERE id = 1;
\end{minted}
\end{minipage}\end{flushleft}

\begin{flushright}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 2 */
UPDATE users SET age = 21 WHERE id = 1;
COMMIT;
\end{minted}
\end{minipage}
\end{flushright}

\begin{flushleft}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 1 */
SELECT * FROM users WHERE id = 1;
COMMIT;
\end{minted}
\end{minipage}\end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

    \begin{block}{Phantom reads}
        Два идентичных запроса возвращают разный набор строк
    \end{block}

\hfil Transaction 1 \hfil   \hfil Transaction 2 \hfil

\begin{flushleft}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 1 */
SELECT * FROM users
WHERE age BETWEEN 10 AND 30;
\end{minted}
\end{minipage}\end{flushleft}

\begin{flushright}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 2 */
INSERT INTO users(id,name,age)
VALUES ( 3, 'Bob', 27 );
COMMIT;
\end{minted}
\end{minipage}
\end{flushright}

\begin{flushleft}\begin{minipage}{.6\textwidth}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{sql}
/* Query 1 */
SELECT * FROM users
WHERE age BETWEEN 10 AND 30;
COMMIT;
\end{minted}
\end{minipage}\end{flushleft}
\end{frame}

\begin{frame}{ACID в распределённых базах данных}
    Теперь, когда вы получили представление о гарантиях баз данных и методах их обеспечения, подумайте:

    \begin{itemize}
        \item как этого можно достичь в распределённой системе?
        \item какие дополнительные сложности и проблемы добавит распределённость?
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}